〈打爛晒有咩好驚？〉以色列空襲頻繁，卻受巴菲特李嘉誠青睞

要認識以色列人，得先體會「Chutzpah」（意旨放肆、大膽、自信、不懼權威）這種無法翻譯成任何一種語言的性格。

沒有優渥的天然資源、國土面積有一半是沙漠，更沒有「奶和蜜」橫流的神蹟。所幸，以色列人的「Chutzpah」精神，為他們安裝創新的強力引擎。

在以色列，任何人都敢勇於提出和別人不同的想法，自認自己才是最好的；在職場上，一群「半澤直樹」們毫無畏懼地「斗膽」和老闆爭鋒相對，只因不滿足現狀。他們總認為，自己有能力改變令人不滿的局面。

以色列人完全不懼面子問題，他們爭的是實實在在的裡子。一位以色列猶太人上司曾告訴我的友人：「既然勇於爭取沒有什麼損失，為何不去嘗試爭取呢？」

二○○六年，「股神」華倫．巴菲特打破他自己的投資原則，買下他這一生第一家美國境外的公司。而這家公司，正是以色列的金屬公司── 伊斯卡（ＩＳＣＡＲ）。

股神看中的，是同時兼具「苦幹精神」與「快速創新」特色的以色列企業文化。關於「苦幹精神」，來自於沙漠民族在艱困環境中的求生本事。

「對於吸引投資人來說，戰爭從來就不是個好故事。」拉密對我們解釋他刻意「淡化」這場演習的原因。但是，從企業公關文宣中，不會提及的故事，其實更能體會以色列企業最精悍的執行力。

「我在這裡工作四十四年，沒有一天停工過。」在話題轉到當年的黎巴嫩戰爭時，年近七十歲、原本坐在會議桌旁不發一語的技術長西蒙，突然打開嗓門。即使是在和平地區，從不停工已經很困難，更何況過去四十四年以色列經歷了六場大戰爭，死傷無數。

西蒙接著說，他印象最深刻的就是○六年的黎巴嫩戰爭，當時的黎巴嫩真主黨掀起了對以色列的空襲。那一年，根據以色列官方調查，有四二二八枚飛彈落在以色列北部，就在阿拉德的工廠不遠處。

「我印象很深，不是因為那幾千枚落下來的飛彈。而是因為，那一季的產量居然比平常都還要高。」巴菲特看中的，正是這種精神。

事實上，巴菲特所投資的伊斯卡金屬公司，和阿拉德集團有著相同的經驗。在巴菲特投資伊斯卡金屬二個月後，黎巴嫩發射的一枚飛彈擊中了伊斯卡所在的工業園區。

當時，伊斯卡的總裁沃海默親自打電話給巴菲特說：「華倫，對你來說，或者對我們全世界的客戶來說，以色列沒有戰爭。」言下之意，不論以色列國內的戰況多糟，他都能夠如期交貨。

巴菲特表示他喜歡投資以色列，因為這是一個成功的故事，與美國的情況相似，兩國皆是歷史相對較短的國家，而且都獲得開放市場和企業家精神支持。他說：「我認為以色列是絕佳的投資標的。」

《華爾街日報》報道長和系主席李嘉誠私人持有的維港投資，這間風投機構至今已投放4.7億美元在超過80間科企，包括Facebook、Spotify、Skype，Slack，報道引述消息指這間Startup估值已達27.6億美元。

而在以色列，根據創投市場研究公司IVC ResearchCenter的資料，自2011年，維港投資已領投1.8億元的投資，報道指維港投資已是以色列最大的Startup外國投資者。

創新本身就是一種冒險（risks）。缺乏冒險精神，就不可能有創新產出。不認輸、不滿現狀，卻積極變革的活力，飄盪在以色列各個社會角落。

在「Chutzpah」催化下，造就猶太人性格強勢、不甘示弱的一面。面對強者，以色列人的邏輯是：要逼著自己變得更強。

若不習慣「Chutzpha」文化的人，恐會認為，以色列猶太人太過霸道、粗魯、外放、沒禮貌。一位在特拉維夫大學唸碩士班的女孩還形容：「我的以色列同學幾乎沒有『內向』的」。

以色列人的創新、勇敢、又魯莽、草率的特質，就是以色列國家民族性的一刀兩刃。以色列做事是：有原則，但充滿『彈性』。只有事涉重大利益時，以色列人才會當一回事。

pish

以色列唔少領域既科研都幾出色。

lm

Infected Mushroom

以色列農作物生產非常利害，香港絕大部分超市都有出售

不得不承認猶太人真係好聰明同好有民族性

沒有優渥的天然資源、國土面積有一半是沙漠，更沒有「奶和蜜」橫流的神蹟。所幸，以色列人的「Chutzpah」精神，為他們安裝創新的強力引擎。

?????????????????????